讀大學不要期望變中產

2018年06月26日

讀大學不要期望變中產

互聯網

青年發展委員會副主席劉鳴煒真風趣，他日前出席研討會，笑指青年和僱主可引用《商品說明條例》，舉報大學學位「貨不對辦」，因為成績不代表個人特質，他自己也屢次中伏，被CV所騙。劉公子苦口婆心提醒家長學生：「讀大學不要期望變中產。」

平心而論，這說法沒有錯。上周末寫「慘過梁天來」，那是被遺忘的廣東俗語，今天寫香港大學生，立即想起一句化石級詞語──四仔主義。今天講「四仔」，你事必以為指鹹片，但有幸活在侏羅紀時代的大學生，則往往以「四仔」為奮鬥目標：屋仔、車仔、老婆仔／老公仔、生仔。

這是七八十年代時興的大學生價值觀，「四仔」完全是中產生活的寫照。九十年代，香港瀰漫末世風情，「四仔」已鮮有所聞；今天你還這樣說，一定是穿越來到2018年的古人了。

有朋友將要結婚，夫婦皆大學畢業，男的有外國大學的博士學位，在港從事科研。他們工作多年，沒買樓，男的很理性，常參考一條方程式，計算買樓、租樓哪個更划算，結論永遠是不買樓──事實上他甚至沒租樓，一直跟父母同住。但現在結婚，問題來了。

想買，則樓價太貴，不甘心做樓奴；想租，找了幾個月也沒合適的。婚期快到，仍不知何去何從。像他們那樣高學歷，工作多年，找房子也如此徬徨，剛畢業的大學生就更不用說。讀大學欠了一屁股債，所換來的工作，也僅夠錢租劏房，大學畢業的前景確實不是中產，而是負資產。

劉公子儘管說得對，但出自他的嘴巴，大家總覺得難聽過粗口。他一站出來，什麼也不必說，已道成肉身地展示一個社會現實：苦幹不如父幹。建議劉公子改善一下溝通技巧，不是每句真心話都應該講的，比如我說「做大劉嘅仔，都唔好期望得到爸爸全副身家」，也是事實，但勵志嗎？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
上環義勇軍及其他 (邁克)

下一則
下一則
十年磨一麵讓香港光榮 (鄧達智)